\section{Постановка задачи и цели работы}
\graphicspath{ {./images/} }
\subsection{Основные понятия и обозначения}
\textit{Расчётная область} --- область пространства, в которой происходит численное решение уравнений Максвелла. Она имеет форму выровненного по осям прямоугольного параллелепипеда (рёбра параллельны осям координат).

\textit{Сетка} --- набор ячеек Йи, заполняющих расчётную область (или некоторую часть расчётной области, которая также является выровненным по осям прямоугольным параллелепипедом). Будем различать \textit{регулярные} сетки --- в них все ячейки имеют одинаковый размер, и \textit{нерегулярные} --- все остальные сетки.

\textit{Основная (грубая) сетка} --- регулярная сетка с крупными ячейками, занимающая всю расчётную область.

\textit{Подсетка} --- сетка (в общем случае нерегулярная), большая часть ячеек которой мельче, чем у основной сетки. Подсетка находится в той части расчётной области, в которой необходимо большее разрешение, чем то, которое обеспечивает основная сетка.

\textit{Интерфейс} --- набор ячеек, близких к границе подсетки, находиящихся снаружи и внутри неё, значения полей в которых используются для синхронизации сеток.

\textit{Связывание} --- процедура синхронизации сеток. Различаются \textit{прямое} связывание --- в ходе него значения полей переносятся из основной сетки в подсетку, и \textit{обратное} --- с обратным направлением переноса.

Для краткости будем называть электрическое поле полем \(\mathbf{E}\), магнитное --- полем \(\mathbf{B}\). В формулах и на рисунках заглавными буквами обозначаются компоненты полей на основной сетке, строчными --- на подсетке. В записи \(\left.E_z^n\right|_{i,j,k}\) нижний индекс означает компоненту поля \(\mathbf{E}\), верхний --- момент времени \(n\Delta t\), для которого значение этой компоненты актуально (если не указано иначе), после вертикальной черты указаны индексы конкретного сеточного значения компоненты \(E_z\).	Будем опускать элементы нотации, если от них не зависит смысл записи.

\subsection{Метод FDTD}
Уравнения Максвелла являются одними из основных уравнений классической электродинамики. В дифференциальном виде в случае отсутствия свободных зарядов и токов в Гауссовской системе единиц они имеют следующий вид:
\begin{align}
	&\nabla\times\mathbf{E}=-\frac1c\frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}, \label{eq:faradays-law}\\
	&\nabla\times\mathbf{B}=\frac1c\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}, \label{eq:amperes-law}\\
	&\nabla\cdot\mathbf{E}=0, \label{eq:gauss-law} \\
	&\nabla\cdot\mathbf{B}=0. \label{eq:gauss-magnetic-law}
\end{align}

Метод FDTD (finite-difference time-domain) является одним из наиболее популярных методов численного решения уравнений Максвелла. Он был предложен в 1966 году Кейном Йи. К причинам популярности этого метода относят \cite{taflove} надёжность и простоту реализации. В основе FDTD лежит сетка Йи, ячейка которой изображена на рис.~\ref{fig:yee-cell}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{yee-cell}
    \caption{Ячейка сетки Йи}
    \label{fig:yee-cell}
\end{figure}

Сетка Йи устроена таким образом, что каждая компонента электрического поля окружена 4 компонентами магнитного поля (см. \(E_x\), \(E_y\) и \(E_z\) на рис.~\ref{fig:yee-cell}), и наоборот. Это позволяет использовать центральные разностные операторы для вычисления производных по пространственным координатам, используемых в роторе в законах Фарадея (\ref{eq:faradays-law}) и Ампера (\ref{eq:amperes-law}). Данная возможность, в свою очередь, обеспечивает сходимость метода со вторым порядком по пространственным координатам. Другая особенность FDTD, обусловленная строением сетки Йи --- взаимность (reciprocity) обновлений электрического и магнитного полей. Например, компонента электрического поля \(E_z\), изображённая на верхней грани ячейки на рис.~\ref{fig:yee-cell} обновляется с использованием двух компонент \(B_x\) и двух компонент \(B_y\) магнитного поля, находящихся на верхних рёбрах ячейки. С другой стороны, \(E_z\) участвует в обновлении каждой из этих четырёх компонент магнитного поля. Взаимность отражает симметрию между законами Фарадея и Ампера.

Помимо сетки Йи, ещё одной важной особенностью метода FDTD является попеременная (leapfrog) схема обновления полей по времени, она проиллюстрирована на рис.~\ref{fig:leapfrog-fdtd}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{leapfrog-fdtd}
    \caption{Попеременная схема обновления во времени}
    \label{fig:leapfrog-fdtd}
\end{figure}

Пусть временной шаг равен \(\Delta t\). В момент времени \(t=n\Delta t,\;n\in\mathbb{N}\cup\{0\}\) известны значения электрического поля. Они используются для получения обновлённых значений магнитного поля, соответствующих моменту времени \(t=\left(n+\frac12\right)\Delta t\). На основе новых значений магнитного поля вычисляются значения электрического поля для момента времени \(t=\left(n+1\right)\Delta t\). Таким образом, в каждый момент времени одно из полей имеет актуальные значения, а значения другого поля ``запаздывают'' на \(\frac12\Delta t\). Данная схема позволяет использовать центральный разностный оператор для вычисления производных по времени, что обеспечивает сходимость метода со вторым порядком по временной координате.

Пусть размер ячейки равен вдоль каждой из координатных осей равен \(\Delta x\), \(\Delta y\), \(\Delta z\). Уравнения обновления метода могут быть получены из~(\ref{eq:faradays-law}), (\ref{eq:amperes-law}) путём подстановки кончено-разностных операторов вместо производных:
\begingroup
\allowdisplaybreaks[2]
\begin{align}
    \left.B_x^{n+\frac12}\right|_{i+\frac12,j,k}=\left.B_x^{n-\frac12}\right|_{i+\frac12,j,k}+c\Delta t&\left(\frac{\left.E_y^n\right|_{i+\frac12,j,k+\frac12}-\left.E_y^n\right|_{i+\frac12,j,k-\frac12}}{\Delta z}-\right.\notag \\
	&\qquad\left.-\frac{\left.E_z^n\right|_{i+\frac12,j+\frac12,k}-\left.E_z^n\right|_{i+\frac12,j-\frac12,k}}{\Delta y}\right),\label{eq:fdtd-first}\\
    \left.B_y^{n+\frac12}\right|_{i,j+\frac12,k}=\left.B_y^{n-\frac12}\right|_{i,j+\frac12,k}+c\Delta t&\left(\frac{\left.E_z^n\right|_{i+\frac12,j+\frac12,k}-\left.E_z^n\right|_{i-\frac12,j+\frac12,k}}{\Delta x}-\right.\notag \\
	&\qquad\left.-\frac{\left.E_x^n\right|_{i,j+\frac12,k+\frac12}-\left.E_x^n\right|_{i,j+\frac12,k-\frac12}}{\Delta z}\right),\\
    \left.B_z^{n+\frac12}\right|_{i,j,k+\frac12}=\left.B_z^{n-\frac12}\right|_{i,j,k+\frac12}+c\Delta t&\left(\frac{\left.E_x^n\right|_{i,j+\frac12,k+\frac12}-\left.E_x^n\right|_{i,j+\frac12,k-\frac12}}{\Delta y}-\right.\notag \\
	&\qquad\left.-\frac{\left.E_y^n\right|_{i+\frac12,j,k+\frac12}-\left.E_y^n\right|_{i+\frac12,j-\frac12,k}}{\Delta x}\right),\displaybreak[4]\\
    \left.E_x^{n+1}\right|_{i,j+\frac12,k+\frac12}=\left.E_x^n\right|_{i,j+\frac12,k+\frac12}+c\Delta t&\left(\frac{\left.B_z^{n+\frac12}\right|_{i,j+1,k+\frac12}-\left.B_z^{n+\frac12}\right|_{i,j,k+\frac12}}{\Delta y}-\right.\notag \\
	&\qquad\left.-\frac{\left.B_y^{n+\frac12}\right|_{i,j+\frac12,k+1}-\left.B_y^{n+\frac12}\right|_{i,j+\frac12,k}}{\Delta z}\right),\\
    \left.E_y^{n+1}\right|_{i+\frac12,j,k+\frac12}=\left.E_y^n\right|_{i+\frac12,j,k+\frac12}+c\Delta t&\left(\frac{\left.B_x^{n+\frac12}\right|_{i+\frac12,j,k+1}-\left.B_x^{n+\frac12}\right|_{i+\frac12,j,k}}{\Delta z}-\right.\notag \\
	&\qquad\left.-\frac{\left.B_z^{n+\frac12}\right|_{i+1,j,k+\frac12}-\left.B_z^{n+\frac12}\right|_{i,j,k+\frac12}}{\Delta x}\right),\\
    \left.E_z^{n+1}\right|_{i+\frac12,j+\frac12,k}=\left.E_z^n\right|_{i+\frac12,j+\frac12,k}+c\Delta t&\left(\frac{\left.B_y^{n+\frac12}\right|_{i+1,j+\frac12,k}-\left.B_y^{n+\frac12}\right|_{i,j+\frac12,k}}{\Delta x}-\right.\notag \\
	&\qquad\left.-\frac{\left.B_x^{n+\frac12}\right|_{i+\frac12,j+1,k}-\left.B_x^{n+\frac12}\right|_{i+\frac12,j,k}}{\Delta y}\right).\label{eq:fdtd-last}
\end{align}
\endgroup

\subsection{Использование подсеток в методе FDTD}
Классический FDTD, предложенный Йи, использует регулярную сетку. Если в этом случае возникает необходимость увеличить пространственное разрешение в некоторой части расчётной области, то приходится увеличивать его во всей расчётной области. FDTD, будучи явным методом, имеет ограничение, связывающее шаг по времени с пространственными шагами, невыполнение которого ведёт к неустойчивости метода. Это ограничение носит название критерия Куранта и согласно~\cite{taflove} имеет вид:
\begin{equation}
    \Delta t\leqslant\frac{1}{c\sqrt{\frac{1}{\left(\Delta x\right)^2}+\frac{1}{\left(\Delta y\right)^2}+\frac{1}{\left(\Delta z\right)^2}}}
\end{equation}

Если пространственное разрешение увеличивается в \(\alpha\) раз по каждой координате, то во всей расчётной области становится в \(\alpha^3\) раз больше ячеек. В предположении, что вычислительное время зависит от числа ячеек в расчётной области и от числа итераций линейно, получаем, что с увеличенным разрешением задача потребует в \(\alpha^4\) раз больше вычислительного времени, чем задача с исходным разрешением. Такие затраты являются очень значительными, если увеличенное пространственное разрешение нужно лишь в сравнительно небольшой части расчётной области. Использование в ней подсетки является одним из выходов, позволяя сохранить приемлемое невысокое разрешение во всей остальной расчётной области.

Одной из первых публикаций по теме использования подсеток является работа Kunz и Simp\-son \cite{kunz-simpson}, датированная 1981 годом. В ней на примере задачи взаимодействия электромагнитного поля с электронными компонентами воздушного судна рассматривается метод, состоящий в двух расчётах методом FDTD. В ходе первого расчёта компоненты поля \(\mathbf{E}\), касательные к интерфейсу интересующей области, сохраняются на диск. Второй расчёт производится лишь в интересующей области с более мелкой сеткой, и поля на интерфейсе, полученные в первом расчёте, используются для задания граничных условий во втором. Так как сохранённых значений недостаточно для каждого шага второго расчёта, они линейно интерполируются. Авторы замечают, что в результате интерполяции на интерфейсе интересующей области образуется высокочастотный шум, который необходимо подавлять.

Методы, предложенные в более поздних работах, как правило, не развивают идею проведения нескольких расчётов. Вместо этого доминирующим подходом является внедрение подсетки с увеличенным разрешением в интересующую область в основной сетке и добавление вспомогательных операций в вычислительный цикл метода FDTD, призванных обеспечить непрерывность поля при переходе через интерфейс. В 1983 Berger и Oliger опубликовали статью \cite{berger-oliger}, в которой они предложили метод для решения произвольных систем гиперболических уравнений в частных производных, который имеет возможность динамически создавать и удалять подсетки, в том числе вложенные друг в друга и со сторонами, непараллельными осям координат. Частный упрощённый случай этого подхода, конкретизированный для уравнений Максвелла, был представлен в статье \cite{kim-hoefer} 1990 года за авторством Kim и Hoefer. На примере подсетки с множителем разбиения 4 по пространственным координатам и по времени они продемонстрировали метод, использующий пространственную и временную интерполяцию для нахождения значений поля \(\mathbf{E}\) на интерфейсе подсетки из значений на грубой сетке. Значения поля \(\mathbf{B}\) на интерфейсе в грубой сетке получаются при помощи усреднения по времени и пространственным координатам значений поля \(\mathbf{B}\), полученных в подсетке.

Похожие методы, использующиe интерполяцию и усреднение в операциях связывания для подсетки рассматриваются в статье Zivanovic, Yee и Mei \cite{zivanovic-yee-mei} для множителя разбиения 2, а также в статье Chevalier, Luebbers, Cable \cite{chevalier-luebbers-cable}. Авторы последней работы уделяют особое внимание применимости метода к задачам, в которых диэлектрический материал пересекает границу интересующей области. Они рассматривают подсетки с нечётными множителями разбиения, поскольку в такой подсетке есть компоненты полей, совмещённые с компонентами полей на грубой сетке, что позволяет избежать интерполяции в некоторых случаях. Кроме этого в данной статье рассматриваются процедуры, направленные на решение проблем, общих для методов использования подсеток. В частности, Chevalier и др. отмечают, что из-за разного способа вычисления близких к интерфейсу компонент полей (интерполяция и FDTD) может возникать неустойчивость. Другая проблема, отмечаемая авторами статьи --- отражение от интерфейса составляющих полей с высокой пространственной частотой, которые не могут распространяться на грубой сетке. Для борьбы с этими проблемами авторы предлагают использовать разные виды усреднений.

Статья \cite{thoma-weiland} Thoma и Weiland, опубликованная в 1997 году, содержит критику некоторых представленных ранее методов (в частности, Zivanovic и др. в \cite{zivanovic-yee-mei}), вызванную тем, что они не сохраняют такие физические величины, как энергию и заряд. Вместе с этим авторы предлагают свой метод, построенный при помощи метода FIT (finite integration technique) дискретизации уравнений Максвелла, который учитывает, в частности, закон Гаусса (\ref{eq:gauss-law}) и закон Гаусса для магнитного поля (\ref{eq:gauss-magnetic-law}).

Кроме метода, использующего интерполяцию, Zivanovic, Yee и Mei в статье \cite{zivanovic-yee-mei} предлагают метод VSSM (variable step size method), использующий дискретизированное волновое уравнение для нахождения касательных компонент поля \(\mathbf{E}\) на интерфейсе. Этот метод использует подсетку с множителем разбиения 3. Компоненты поля \(\mathbf{E}\), участвующие в конечных разностях в волновом уравнении, но не находящиеся на подсетке получаются при помощи интерполяции. Авторы отмечают, что при малых размерах подсетки погрешность, связанная с применением волнового уравнения превышает улучшение, которое можно получить за счёт уменьшенного шага, но этот эффект пропадает при увеличении размера интересующей области и подсетки. Метод VSSM получил развитие в работе Prescott и Shuley \cite{prescott-shuley}, описывающей метод MRA (mesh refinement algorithm). Его отличие от VSSM заключается в том, что MRA сначала рассчитывает те конечные разности, которые можно вычислить на основе имеющихся компонент поля \(\mathrm{E}\), а затем интерполирует оставшиеся конечные разности, необходимые для использования волнового уравнения. Авторы сообщают о том, что подобный обмен операций местами ускоряет MRA по сравнению с VSSM и позволяет первому использовать меньший объём памяти. Кроме этого, MRA требует меньшего количества последовательных операций, благодаря чему показывает более высокую производительности при параллелизации. MRA был предложен только в двумерном варианте.

Трёхмерный вариант MRA был предложен в 1997 году в статье White, Huang, Iskander \cite{white-huang-iskander} под названием MGDM (multigrid displacement method). Процедура прямого связывания изменилась по сравнению с MRA только за счёт добавления третьей пространственной координаты. Кроме этого для устранения неустойчивости была изменена процедура переноса значений из подсетки в основную сетку. На глубине одной ячейки в интересующей области в грубой сетке оставалось полученное FDTD значение, на глубине двух ячеек значение в грубой сетке получалось взвешенным усреднением вместе со значением из подсетки, а для всех остальных ячеек значения брались из подсетки. В ходе вычислительных экспериментов авторы провели сравнение MGDM и VSSM. MGDM  смог достичь устойчивого режима во всех тестах, в то время, как VSSM стал жертвой неустойчивостей во всех тестах, кроме одного, где ему понадобился меньший временной шаг по сравнению с MGDM и, как следствие, большее вычислительное время. В 2001 году в статье \cite{white-yun-iskander} White, Yun, Iskander предложили обобщение MGDM, названное MGCM (multigrid current method), призванное обеспечить корректные результаты в задачах с пересечением границы интересующей области некоторым материалом. Этот метод использует другую по сравнению с MGDM процедуру прямого связывания. Для обновления касательных компонент электрического поля на интерфейсе в MGCM используются формулы, похожие на формулы классического FDTD, модифицированные для использования взвешенных значений электрического тока, вычисленных на грубой сетке.

Okoniewski, Okoniewska и Stuchly в статье \cite{okoniewski-okoniewska-stuchly} отметили, что результат, полученный в работе \cite{kim-hoefer} имеет довольно высокую погрешность, связанную с резким изменением разрешения при переходе между сетками. Также Okoniewski и др. отметили, что отражения, которые наблюдались в численных экспериментах в статье \cite{prescott-shuley}, были достаточно большими. В своей работе они описали результат поиска метода использования подсеток, который бы обеспечил как можно более гладкий и как можно менее подверженный отражениям переход через интерфейс. Опытным путём авторы подобрали конфигурацию подсетки с множителем разбиения 2, в которой угол подсетки расположен в центре ячейки грубой сетки. В ходе численных экспериментов были получены результаты с невысоким уровнем отражений. Кроме этого были приведены результаты, демонстрирующие несохранение схемой электрического заряда, а также закона Гаусса для магнитного поля --- эффекты, о которых шла речь в \cite{thoma-weiland}.

Похожую конфигурацию расположения подсетки для множителей разбиения 2 и 3 предложили Xiao, Pommerenke, Drewniak в статье \cite{xiao2004}. В методе, описанном в этой статье, для получения недостающих на подсетке компонент поля \(\mathbf{B}\) используется интерполяция электрических токов, вычисленных для контуров, расположенных в грубой сетке. Для получения недостающих в грубой сетке компонент поля \(\mathbf{E}\) используется интерполяция рассчитанных в подсетке магнитных токов. Важным свойством предложенного метода является симметрия операций связывания, похожая на взаимность обновлений в классическом методе FDTD. Если компонента поля \(\mathbf{B}\) на углу подсетки участвует в обновлении некоторых компонент поля \(\mathbf{E}\) в грубой сетке, то эти компоненты поля \(\mathrm{E}\) должны вносить вклад в значение магнитного тока, которое будет использованно для обновления упомянутой компоненты поля \(\mathbf{B}\). Эта симметрия важна для обеспечения устойчивости метода. Устойчивость предложенного метода и его точность была проверена Xiao и др. экспериментально. Данный метод получил развитие в статье \cite{xiao2007} тех же авторов. Если в статье 2004 года использвался один временной шаг для основной сетки и подсетки, то в статье 2007 года авторы сообщили о использовании уменьшенного временного шага в подсетке в предположении, что значения полей на интерфейсе в грубой сетке остаются постоянными на протяжении всего временного шага в ней. Кроме того, они предложили увеличение области, в которой обновление происходит с уменьшенным временным шагом, с целью отделения её от интерфейса подсетки.

В статье Donderici, Teixeira \cite{donderici-teixeira} 2005 года подход к проведению связываний описан в терминах теории обработки цифровых сигналов. Первый метод, предложенный авторами, называется OSG (overlapped subgridding). В нём прямое связывание есть операция повышения пространственной частоты (upsampling) и применение цифрового фильтра. В ходе обратного связывания, наоборот, сначала применяется цифровой фильтр, а затем происходит понижение пространственной частоты (downsampling). Поздно развивающиеся неустойчивости авторы приписывают существованию в значениях полей на подсетке составляющих с высокой пространственной частотой и предлагают использовать для их подавления низкочастотный фильтр. На основе OSG Donderici и Teixeira предлагают ещё один метод, называемый SGDO (subgridding with domain overriding), который также включает операции, позволяющие уменьшить отражения от интерфейса составляющих полей с высокой пространственной частотой. Для этого используется техника поглощающих граничных условий (PML, perfectly matched layers, \cite{berenger-pml}).

Отличным от выше рассмотренных методов является метод AMR (adaptive mesh refinement), предложенный Fujimoto в статье \cite{fujimoto}. В нём нет понятия подсетки, вместо этого каждая ячейка сетки может быть подразбита на \(2^d\) подъячеек, где \(d\) --- размерность пространства задачи. Данная процедура подразбиения может выполняться и для уже подразбитых ячеек. Благодаря этому достигается многоуровневость увеличения разрешения и имеется возможность получать необходимое разрешение в областях со сложной геометрией. Ячейки одного размера объединяются в уровни, которые имеют один временной шаг. Операциям связывания из методов с явной подсеткой в данном методе соответствуют операции перехода между уровнями. При переходе на уровень с меньшим размером ячейки происходит копирование значений одного из полей с предыдущего уровня в граничные ячейки следующего уровня. При переходе в обратную сторону используется усренение значений другого поля. Для улучшения устойчивости метода используется сглаживание --- периодическое взвешенное усреднение всех компонент полей по 27 точкам. Эффективность данной методики исследуется аналитически и экспериментально в задаче с электромагнитными волнами, распространяющимися изнутри интересующей области.

Значительное количество публикаций на тему использования подсеток в методе FDTD свидетельствует об интересе к этой теме в научном и инженерном сообществе. Несмотря на то, что за последние 30 лет было предложено много различных методов, на данный момент не существует единственного общепризнанного метода, каким, например, является FDTD в вычислительной электродинамике. Более того, в настоящее время продолжают появляться статьи с новыми методами. В 2012 году Kim, Arvas, Demir, Elsherbeni опубликовали статью \cite{kim-arvas-demir-elsherbeni}, в которой они предложили метод использования подсеток, названный NSG (nonuniform subgridding). Ключевой особенностью данного метода является использование нерегулярной подсетки. Авторы отмечают, что особое строение подсетки позволяет разделить в пространстве область, в которой порождается погрешность интерполяции, с областью, в которой возникает погрешность, связанная с недостающими для обновления компонентами поля. Это улучшает устойчивость метода. Kim и др. предлагают две вариации метода: NSG-E использует поле \(\mathbf{E}\) в прямом связывании и поле \(\mathbf{B}\) в обратном и удовлетворяет требованию симметричности связываний \cite{xiao2004}. NSG-H, наоборот, использует поле \(\mathbf{B}\) для прямого и поле \(\mathbf{E}\) для обратного связываний, однако за счёт структуры подсетки эта вариация показывает высокий уровень устойчивости даже при отсутствии симметрии между связываниями. Кроме этого отсутствие требования симметричности значительно упрощает схему. Устойчивость метода была проверена экспериментально.

\subsection{Цели работы}
Цель данной работы --- реализация метода использования подсеток NSG в контексте методa FDTD. Для достижения цели необходимо выполнить следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item Рассмотреть различные методы использования подсеток. Подготовить обзор литературы.
	\item Изучить метод NSG. Выполнить его программную реализацию в виде модуля для программного комплекса PICADOR (см. п.~\ref{subsec:picador}).
    \item Провести экспериментальный анализ корректности (в частности, устойчивости) метода NSG.
    \item Провести сравнение производительности метода FDTD с применением NSG и без, оценить целесообразность использования метода NSG в программном комплексе PICADOR.
\end{enumerate}
